---
title: >-
    بخش ۲۵ - سخن دقیقی
---
# بخش ۲۵ - سخن دقیقی

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>برآمد بسی روزگاری بدوی</p></div>
<div class="m2"><p>که خسرو سوی سیستان کرد روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>که آنجا کند زنده و استا روا</p></div>
<div class="m2"><p>کند موبدان را بدانجا گوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>جو آنجا رسید آن گرانمایه شاه</p></div>
<div class="m2"><p>پذیره شدش پهلوان سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>شه نیمروز آنک رستمش نام</p></div>
<div class="m2"><p>سوار جهاندیده همتای سام</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ابا پیر دستان که بودش پدر</p></div>
<div class="m2"><p>ابا مهتران و گزینان در</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به شادی پذیره شدندش به راه</p></div>
<div class="m2"><p>ازو شادمان گشت فرخنده شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>به زاولش بردند مهمان خویش</p></div>
<div class="m2"><p>همه بنده‌وار ایستادند پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>وزو زند و کشتی بیاموختند</p></div>
<div class="m2"><p>ببستند و آذر برافروختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>برآمد برین میهمانی دو سال</p></div>
<div class="m2"><p>همی خورد گشتاسپ با پور زال</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به هرجا کجا شهریاران بدند</p></div>
<div class="m2"><p>ازان کار گشتاسپ آگه شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>که او مر سو پهلوان را ببست</p></div>
<div class="m2"><p>تن پیل وارش به آهن بخست</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>به زاولستان شد به پیغمبری</p></div>
<div class="m2"><p>که نفرین کند بر بت آزری</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بگشتند یکسر ز فرمان شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بهم برشکستند پیمان شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چو آگاهی آمد به بهمن که شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ببستست آن شیر را بی‌گناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>نبرده گزینان اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>ازانجا برفتند تیماردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>همی داشتند از سپه دست باز</p></div>
<div class="m2"><p>پس اندر گرفتند راه دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>به پیش گو اسفندیار آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>کیان‌زادگان شیروار آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>پدر را به رامش همی داشتند</p></div>
<div class="m2"><p>به زندانش تنها بنگذاشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>پس آگاهی آمد به سالار چین</p></div>
<div class="m2"><p>که شاه از گمان اندرآمد به کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>برآشفت خسرو به اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>به زندان و بندش فرستاد خوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>خود از بلخ زی زابلستان کشید</p></div>
<div class="m2"><p>بیابان گذارید و سیحون بدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>به زاول نشستست مهمان زال</p></div>
<div class="m2"><p>برین روزگاران برآمد دو سال</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>به بلخ اندرونست لهراسپ شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نماندست از ایرانیان و سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>مگر هفتصد مرد آتش پرست</p></div>
<div class="m2"><p>هه پیش آذر برآورده دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>جز ایشان به بلخ اندرون نیست کس</p></div>
<div class="m2"><p>از آهنگ‌داران همینند بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>مگر پاسبانان کاخ همای</p></div>
<div class="m2"><p>هلا زود برخیز و چندین مپای</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>مهان را همه خواند شاه چگل</p></div>
<div class="m2"><p>ابر جنگ لهراسپشان داد دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بدانید گفتا که گشتاسپ شاه</p></div>
<div class="m2"><p>سوی نیمروز او سپردست راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>به زاول نشستست با لشکرش</p></div>
<div class="m2"><p>سواری نه اندر همه کشورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>کنونست هنگام کین خواستن</p></div>
<div class="m2"><p>بباید بسیچید و آراستن</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>پسرش آن گرانمایه اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>به بند گران‌اندرست استوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>کدامست مردی پژوهنده راز</p></div>
<div class="m2"><p>که پیماید این ژرف راه دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>نراند به راه ایچ و بی‌ره رود</p></div>
<div class="m2"><p>ز ایران هراسان و آگه رود</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>یکی جادوی بود نامش ستوه</p></div>
<div class="m2"><p>گذارنده راه و نهفته پژوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>منم گفت آهسته و نامجوی</p></div>
<div class="m2"><p>چه باید ترا هرچ باید بگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>شه چینش گفتا به ایران خرام</p></div>
<div class="m2"><p>نگهبان آتش ببین تا کدام</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>پژوهندهٔ راز پیمود راه</p></div>
<div class="m2"><p>به بلخ گزین شد که بد گاه شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>ندید اندرون شاه گشتاسپ را</p></div>
<div class="m2"><p>پرستنده‌ای دید و لهراسپ را</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بشد همچنان پیش خاقان بگفت</p></div>
<div class="m2"><p>به رخ پیش او بر زمین را برفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>چو ارجاسپ آگاه شد شاد گشت</p></div>
<div class="m2"><p>از اندوه دیرینه آزاد گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>سر آن را همه خواند و گفتا روید</p></div>
<div class="m2"><p>سپاه پراگنده گرد آورید</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>برفتند گردان لشکر همه</p></div>
<div class="m2"><p>به کوه و بیابان و جای رمه</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>بدو باز خواندند لشکرش را</p></div>
<div class="m2"><p>گزیده سواران کشورش را</p></div></div>